\section{Аннотация}

\subsection{Аннотация}

В настоящее время все чаще популяризируется концепция блокчейна. В связи с этим растет количество разных приложений взаимозависимых с данной концепцией. Один из самых популярных объектов является NFT(non-fungible token, невзаимозаменяемый токен). На этой идее существует большое количество протоколов на разных блокчейнах, которые позволяют обмениваться NFT на торговых площадках. Целью данного командного проекта является реализация discord-бота с функционалом NFT маркетплейса в новом и быстроразвивающемся блокчейне NEAR Protocol и сервисом генерации NFT, используя генеративно-состязательную сеть. Для этого необходимо было реализовать smart-конракт NFT(согласно стандарту NEP-171), smart-контракт маркетплейса, подстроить API для взаимодействия с блокченом NEAR-protocol под возможности discord, реализовать discord-бота и написать сервис генерации nft, в основе которого лежит генеративно-состязательная сеть.

\subsection{Abstract}
Currently, the concept of blockchain is increasingly popularized. In this regard, the number of different applications interdependent with this concept is growing. One of the most popular objects is NFT (non-fungible token). On this idea, there are a large number of protocols on different blockchains that allow you to exchange NFTs on trading floors. The goal of this team project is to implement a discord bot with NFT marketplace functionality on the new and rapidly growing NEAR Protocol blockchain and an NFT generation service using a generative adversarial network. To do this, it was necessary to implement an NFT smart contract (according to the NEP-171 standard), a marketplace smart contract, adjust the API for interacting with the blocked NEAR protocol under the capabilities of discord, implement a discord bot and write an nft generation service based on generative adversarial network.

\subsection{Список ключевых слов}
Блокчейн, near, smart-контракты, non-fungible token, генеративно-состязательная сеть, discord-бот, маркетплейс.

\newpage
